![[Pasted image 20230716002553.png]]

Сила пропорциональна отклонению груза от равновесия. 

$$
\begin{align*}
&F = m(\frac{dv}{dt}) = m(\frac{d^2x}{dt^2}) = ma = -kx

\end{align*}
$$
то есть сила пропорциональна отклонению *x* и направлена в противоположную сторону.
Для простоты допустим, что k/m = 1 тогда:
$$
\begin{align*}
&ma = -kx => -x

\end{align*}
$$
Допустим, что в данный момент времени тело находится в положении $x$ и движется со скоростью $v$. Каковы будут его положение и его скорость спустя небольшой промежуток времени, т.е в момент $t+\epsilon$?
Предположим, что в момент времени $t = 0$ положение груза $x = 1$, а скорость $v = 0$. 
Почем вообще движется грущик? Потому что груз не находится в положении равновесия.
$$
\begin{align*}
& x(t+\epsilon) = x(t) + \epsilon v(t)  

\end{align*}
$$

Чтобы опеределить скорость в момент времени $t+\epsilon$ нужно знать как она изменяется со временем, то есть нужно знать ускорени.
$$
\begin{align*}
& v(t+\epsilon) = v(t) + \epsilon a(t)

\end{align*}
$$
а так как мы опреджелили, что ускорение пропорционально $-x(t)$ то:
$$
\begin{align*}
& v(t+\epsilon) = v(t) - \epsilon x(t)

\end{align*}
$$
Слеждовательно, если нам известны положения x и скорость v, то мы знаем и ускорение, которое дает возможность найти скорость в следующий момент, а скорость определяет новое положение и тд. 
**Действующая сила неменого изменяет скорось, а скорость приводит к небольшому изменению положения**.

### Численное решение уравнений
Возъмем $\epsilon = 0.1c$. Чему будет равное $x(0.1)$ если в начальный момент времени $x(0)=1$?
Оно равно старому положению x(0) плюс скорость в начальный момент времени (которая равна нулю) умноженная на $\epsilon$
$$
\begin{align*}
& x(0.1) = x(0) + 0.1 v(0)  = 1 \\
& v(0.1) = v(0) - 0.1 x(0) = -0.1 \\
& x(0.2) = x(0.1) + 0.1 v(0.1)  = 1 -0.1*0.10 = 0.99 \\
& v(0.2) = v(0.1) - 0.1 x(0.1) = -0.1 -0.1*1 = -0.20
\end{align*}
$$
Новое положение тела равно старому плюс интервал времени $\epsilon$, умноженный на скорость.
**Необходимо брать скорость в середине интервала**
$$
\begin{align*}
& x(t+\epsilon) = x(t) + \epsilon v(t+\frac{\epsilon}{2})  \\
& v(t+\frac{\epsilon}{2}) = v(t-\frac{\epsilon}{2}) + \epsilon a(t), a(t) = -x(t)

\end{align*}
$$

